\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag, Aischa Kabir}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	\begin{align*}
	Q(\frac{2}{3}) & = T_i  \cdot M_{Bezier} \cdot G_i \\
	Q(\frac{2}{3})	&= \left(
				\begin{matrix}
					\frac{2}{3}^3 & \frac{2}{3}^2 & \frac{2}{3} & 1
				\end{matrix}
			\right) \cdot
			\left(
				\begin{matrix}
					-1 & 3 & -3 & 1 \\
					3 & -6 & 3 & 0 \\
					-3 & 3 & 0 & 0 \\
					1 & 0 & 0 & 0  
				\end{matrix}
			\right) \cdot
			\left(
				\begin{matrix}
					0 & 0 & 0  \\
					0 &0 & -1 \\
					0 & 1 & 0 \\
					-1 & 0 & 2
				\end{matrix}
			\right)
	\end{align*}
	\subsection*{b)}
	\begin{align*}
		Q'(\frac{2}{3}) &= T_i^{'} \cdot M_{Bezier} \cdot G_i \\
		Q'(\frac{2}{3}) &= 
		\left(
			\begin{matrix}
				t^2 & t^2 & t & 1
			\end{matrix}
		\right)^{'} 
		\cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			-1 & 3 & -3 & 1 \\
			3 & -6 & 3 & 0 \\
			-3 & 3 & 0 & 0 \\
			1 & 0 & 0 & 0  
		\end{matrix}
		\right) \cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			0 & 0 & 0  \\
			0 &0 & -1 \\
			0 & 1 & 0 \\
			-1 & 0 & 2
		\end{matrix}
		\right) \\
		&=
		\left(
		\begin{matrix}
			3 \frac{2}{3}^2 & 2\frac{2}{3} & 1 & 0
		\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			-1 & -3 & -1 \\
			0 & 3 &  6 \\
			0 & 0 & -3 \\
			0 & 0 & 0
		\end{matrix}
		\right) \\
		&=
		\left(
		\begin{matrix}
			\frac{4}{3} & \frac{4}{3} & 1 & 0
		\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			-1 & -3 & -1 \\
			0 & 3 &  6 \\
			0 & 0 & -3 \\
			0 & 0 & 0
		\end{matrix}
		\right) \\
			&=
		\left(
		\begin{matrix}
			-\frac{4}{3} & 0 & \frac{11}{3}
		\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\subsection*{c)}
	\begin{align*}
		Q'(1) = 
		\left(
			\begin{matrix}
				3 \cdot 1 & 2 \cdot 1 & 1 & 0
			\end{matrix}
		\right) \cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			-1 & -3 & -1 \\
			0 & 3 &  6 \\
			0 & 0 & -3 \\
			0 & 0 & 0
		\end{matrix}
		\right) \\
				Q'(1) = 
		\left(
		\begin{matrix}
			3  & 2  & 1 & 0
		\end{matrix}
		\right) \cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			-1 & -3 & -1 \\
			0 & 3 &  6 \\
			0 & 0 & -3 \\
			0 & 0 & 0
		\end{matrix}
		\right) \\
		&=
		\left(
			\begin{matrix}
					-3 & 0 & 6
			\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}
var view = mult(
		// blicke in negative z-Richtung
		rotate(180,[0,0,1])),
		// Kamera liegt im Moment auf der Seite, negative y-Richtung, 
		// sie muss aufgerichtet werden
		roatate(-90,[0,1,0])
		// Verschiebung der Kamera in den Ursprung
		vew = mult(view, translate(-3,0,-3));
);
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}
var model = mult(rotate(4/(PI*180), [1,2,3]), scalem(1,2,3));
model = mult(model, rotate(-4/(PI*180), [1,2,3]));
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	-
	\subsection*{d)}
	Es werden Clippingkoordinaten in Weltkoordinaten umgerechnet.
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	\subsection*{b)}
	\subsection*{c)}
	LightPosition und lightIntensity müssen von attribute zu uniform geändert werden. Dies hat den Hintergrund, dass es sich um Konstanten handelt. Diese müssen nicht bei jedem Programmaufruf an die GPU neu übergeben werden.
	\subsection*{e)}
	1. Fehler: kein Kreuzprodukt von normal und lightDirection es muss dot verwendet werden. \\
	2. Fehler: lightPoistion - position \\
	3. Fehler: shinyness darf keinen einfluss haben: * shinyness entfernen
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	Es ist keine Sortierung der Elemente Nötig. \\
	Keine gegenseitig überdeckende Objekte
	\subsection*{b)}
	\begin{align*}
		\vec{p}' &= R_x(-90) \cdot T(3,0,0) \cdot \vec{p} \\
		&=
		\left(
			\begin{matrix}
				1 & 0 &0 & 0 \\
				0 & 0 & 1 & 0 \\
				0 & -1 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 0 &  1
			\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
			\begin{matrix}
				1 & 0 & 0 & 3 \\
				0 & 1 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 1 & 0 \\
				0 & 0 & 0 & 1
			\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
			\begin{matrix}
				1 \\
				2 \\
				3 \\
				1
			\end{matrix}
		\right) \\
		&= 
		\left(
			\begin{matrix}
				1 & 0 & 0 &  3\\
				0 & 0 & 1 & 0 \\
				0 & -1 & 0 & 0  \\
				0 & 0 & 0 & 1
			\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			1 \\
			2 \\
			3 \\
			1
		\end{matrix}
		\right) \\
		&= 
		\left(
		\begin{matrix}
			4 \\
			3 \\
			-2 \\
			1
		\end{matrix}
		\right) \\
	\end{align*}
	\subsection*{c)}
	Durch Double Buffering wird verhindert, dass gesehen werden kann wie ein Frame stückweise aufgebaut wird.
	\subsection*{d)}
	$\phi = (cos 15, sin 15) \cdot \frac{1}{2} \cdot 
		\left(
			\begin{matrix}
				1 \\
				2 \\
				2
			\end{matrix}
		\right)$
	%End of solution
	\subsection*{e)}
	Die Parallelprojektion erhält Abstände und Winkel maßstabsgerecht. Besonders wichtig für Architekten.
	\subsection*{f)}
	Graph der Entitäten einer Szene beschreibt. 
	\subsection*{g)}
	Schneidet alle Elemente ab, welche außerhalb des Sichtvolumens liegen.
	\subsection*{h)}
	H: 60, L: $\frac{1}{2}$, S: 1
	\subsection*{i)}
	$C^1$-stetiger Übergang an den Segmenten. \\
	Stützpunkte können beliebig angeordnet werden.
	\subsection*{j)}
	Texturkoordinaten, Projektion auf Hüllkörper, Abbildungsvorschrift
\end{document}